[民建聯90後]90後的政治青春（一）： 親中﹒妥協﹒建制

龍西補選落幕，李卓人敗選激起論戰，一如以往，群眾把焦點放在「本土派」，彷彿他們代表所有年輕人，最新數據1卻顯示，高達52.7%大專生「沒有政治傾向」。再看陳凱欣團隊，為她助選的除了高官、建制元老外，還有一群陌生而形象清新、高學歷的90後青年。

與以往反佔中、撐警的快閃打手不同，上網翻查資料，不難發現這批男女來自民建聯的青年部，年僅20多歲，是一股有組織的建制新勢力，多數每人夥拍一個前輩，以師徒制在地區進行工作。

數據顯示2，經過人大釋法、DQ、修改議事規則等打壓事件後，隨著本土派的年輕支持者暴跌一半，中間派和無取向的人也各自增加了一倍，但建制派的支持者呢？變動不大，維持2%左右的低位。

那麼，這班2%的建制中堅分子是何許人也？本網曾向民建聯新人發出訪問邀請，最後僅一位社區幹事回覆並願意受訪。他是劉鎮海（Corey），來自中港矛盾最深的地區——上水，他的「師父」是北區區議員蘇西智。

劉鎮海：我是愛國分子，不容民主凌駕民生
「我是愛國的，我對國家的感情，民族觀念比較重。」

「我們建制派、愛國愛港的年輕人有個特點，比起港獨或泛民的年輕人，就是比較願意妥協，喜歡協調、磋商，我已算是建制派內比較激進，誰敢出來罵領展？有時黨也會話我。」

「由佔中開始，已有幾個同輩與我絕交。支持港獨或泛民的人較偏激，覺得政治就係一切，因為我係民建聯，就係仆街、賣香港，我因此失去很多朋友，但我仍堅持自己理念。」

或許同溫層效應影響，從一名26歲青年口中聽到這番話，頗為震撼。眼前的劉鎮海，剛擺完免費贈書的街站，穿著黑色便服外襯一件民建聯的藍色紅邊黨員背心，回到議員辦事處內，高談闊論他對國家的感情。

他說，對港人及中國人的身分認同，皆是10分滿分。問明劉的出身，才知道他的家族自祖父一輩已在香港土生土長，親戚圈子與內地不多聯繫，記者便好奇，他從小就這麼愛國嗎？

他連忙點頭：「是由讀中史開始。」又嘆道：「好可惜，現在中史不是必修科。國民教育無都算了，但其實個個國家都有，是香港這地區沒有。」「你以為迫你唱國歌就愛國，望住枝國旗就愛國咩？讀中史是必需，了解國家的興衰，知道為何中國今日變成如此，自然而然，對國家有感情。」

既然愛國，那麼又愛黨嗎？

「愛國不等於愛黨 ，我是很實際的愛國分子，不會去到說共產黨萬歲、最巴閉，去到這地步。但好實際看，這一刻一定要共產黨撐住，中國才會繁榮。」他又認為「民主」這一人一票、從西方舶來的普世價值，未必符合中國國情：「民主這回事，一放了出去，就很難再收回。」

下一秒，他卻說：「中國只會一步步邁向民主，而不是獨裁，這是我的看法。」

記者以為聽錯，便問：還以為你不渴求民主？

他瞪大眼睛：「渴求！我渴求民主，但不渴求民粹。」後來再續問，他是否意指中國應有一人一票的選舉權？劉鎮海說，不能把西方一套硬套過來：「西方一人一票，講個人權利，但你讀過中國文化都知，中國人主張群體主義，為他人而存在，為了大眾利益，未必一人一票，好像一個餅，老弱婦孺分多點，後生年少分少點。」再說下去，便有點模糊了，但大致意思是，民主制度並非倒模而成，連美國這自詡民主的國家，其州份選舉的選舉人團制度也被垢病。

訪問期間，他又多次強調「民生為本」、「以民為主」、「賦權人民」，理念上有點像孫中山提出的三民主義。但他又補說，意思是不要為了民主，本末倒置，放棄民生。

「民主是以民為主，如果爭取民主，要犧牲市民或小眾的生活而追求民主，我絕對反對。」「像阿拉伯或中東地區，為了民主犧牲其他人的利益，為了民主可以不吃飯，為了民主要打杖，令普通市民無飯開、無飯食。」「民主是以民為主、民生為本，民主最終是讓人民有一定的權力，個個有飯開，生活安穩，而不是為達民主用偏激手法。」

記者續問，賦予人民什麼「權力」？在他的定義中，權力不包括選舉及被選權：「生存權、追求理想的權利、追求言論自由。」但他承認，中國當下欠缺言論空間，惟相信能逐步改善。

反佔中，主張接受831方案，傘運期間曾到金鐘視察
聽著劉鎮海的想法，不其然想起陳凱欣的競選口號：政治放一邊，民生最優先。上月九西補選，劉鎮海有份為她助選，而早於2014年「反佔中」行動，他替民建聯在上水擺街站，收集簽名及反對意見。劉鎮海反對佔中的理由，又是「民生」。

「佔領行為影響一般市民的生活，未必人人政治取態一樣嘛，搞到人們不能正常生活，做不到生意。」劉鎮海稱，他也想要雙普選，但認為要循序漸進，接受人大的831方案，主張「袋住先」。

雨傘運動猶如照妖鏡，不同派別的人各自歸邊。民建聯是建制第一大黨，但劉鎮海強調他在朋輩中是少數，因其民建聯身分、親中立場，被幾位好友unfriend。

928，警察放了漼淚彈後，更有舊朋友威脅：「一係你quit群組，一係退出民建聯。」

劉鎮海說，他兩樣也沒有做，被人從群組裡刪掉，卻無悔自己的抉擇：「你認為這樣是對的，我也認為那樣是對的。 」他形容朋輩圈子中，建制對泛民或港獨的比例是3:7。

他總是強調，建制青年很理性、務實、不爭：「老實講，偏向我們這邊思想人沒那麼極端，政治意識上夾不來，未去到無朋友做。」「有人在網上公開罵我，我沒有出過聲的。」

劉鎮海又說，他曾到金鐘傘運現場，在政府總部那邊聽書。問他為何反對佔中，卻落場參與？

他說：「我都想了解㗎嘛！我不喜歡不落場，就反對。」何時落場？「早段啦，放漼淚彈前，去那邊聽半個鐘書，還帶多一兩個年輕人去。」聽誰的書？「不記得了，隔了這麼久。」他續說：「中環金鐘，比較和平，但去到旺角那邊已演變了，有暴力和衝突。」但他坦承，沒有親自去旺角視察情況：「我都是看新聞片段。」

記者指出，示威者發起公民不合作運動，背後理念是違法達義，彰顯制度本身的缺陷或不義，劉馬上反問：「劫富濟貧又對嗎？」經濟學人曾頒佈2017年民主指數，香港排全球71位，劉卻指香港民主程度起碼比不少國家高：「香港始於是中國一部分，發展要符合國情及群體利益。」

擁有一架車，屬基層人士，目標是改變香港
劉鎮海多次強調，他最關心的議題是貧窮、住屋，又稱在上水長大，在區內讀幼稚園、小學、中學，「我爸爸過了身，不是很完整的家庭，屬基層。我讀鄧顯，是區內名校，但出名細、出名基層。」

然而，2015年期間，劉鎮海曾因違例泊車，把黨的卡片放在車頭，被網民起底批評。記者便問，僅26歲又稱沒有父蔭，何以擁有一架車？「這和基層沒什麼關係的，我真係將好多錢放在車上，是我的興趣。」

「在香港玩車，就是好有錢，就不是基層嗎？不是，我識好多車房師父好窮，但都可以改裝車、玩車，不代表基層就沒有興趣。」

他自言，幾乎把所有金錢放在車上，平日常吃20幾蚊盅頭飯，又稱薪金只有一萬多元。

「我知這樣講會得罪好多後生仔。他們成日呻窮，像我一樣去改裝車，facebook、instagram卻常常看到他們去旅行，甚至話：我返故鄉啦！點知係日本來的。」

「這班人都成日呻窮、鬧政府、成日話無向上流機會，但有無考慮過真正貧窮學生的感受？真正窮的那班，大學都讀不到，人哋連書簿費都畀唔到，無錢補習呢？」

然而，他又補充說，香港的青年政策也出了問題，不夠貼地，又指政府最大問題，是維持高地價政策，放縱租金暴升。「年輕人最大理想是什麼？一係創業，一係自己買安樂窩住。有些地產有良心，但有些剝削年輕人理想。年輕人拍拖無地方，又是租金問題。」

「所以為何去日本旅行？萬多兩萬元，畀不到首期，倒不如拿錢去做喜歡的事。政府剝奪了他們的願景，導致他們目標這麼短視，只識怨政府。」「還有要視乎，你的理想是不是講錢先？」

那劉的人生目標是？「目標當然是改變香港，講到好誇，但無論大小改變，都想社會公平點，不想樓價貴，不想商家賺到盡，想地產商有良心。領展賺到咁盡，我當然想改變。」

支持當年領匯上市，但反對為富不仁
劉鎮海續指，衡量當年情況，他支持領匯（領展前身）接管公共屋邨街市及上市，只是其後引發「副作用」 ，如物價騰飛、小店倒閉、連鎖店壟斷市場、社區風景單一等，他認為要收拾爛攤子。

「房屋署管理屋邨商場有幾差？無冷氣，衛生情況差，爛地，服務差。當時的想法是，讓領展這私人企業，用外判、私營手法代為管理，質素好點，現在靚過以前，起碼有冷氣、設施完善點。」

但轉眼間，他又大罵領展沒履行企業社會責任、沒有良心。劉鎮海作為社區幹事，不時要為區內的長者發聲，把訴求傳達給領展。他嘆道，領展人員態度冷淡傲慢，冷處理一切「無錢賺」的訴求。

「我叫你（領展）整好設施讓街坊捉棋、有瓦遮頭，你不願做，只顧翻新商場裡的地方，外面公共地方就不理會。」「幫第一代大學生升學，給10萬、20萬，然後大賣廣告，好叻咩？」

劉鎮海痛恨領展，但爭取的多是福利及設施，與民主派一直倡議的回購領展不同：「我叫佢加返張凳，領展不肯加，婆婆坐係度又被保安趕走。最後加個死人電子屏幕，有廣告費收嘛，婆婆坐埋去又驚整爛屏幕。」

劉鎮海又承認，人潮擠爆的水貨客仍是上水區內一大問題。「其實水貨問題，是中港矛盾問題，如果沒有中港矛盾，本來是無問題。」「香港人都帶貨返大陸啦，空姐也會帶貨返香港賣啦！只不過水貨客變了集團式經營，藥妝店林立，人多車多，上水市民深受其害。」

有無聽李鴻忠咁講

忠誠不絕對就係絕對不忠誠

呢條傻西看怕連七不講，十六條

該改的該，不該改的不該
是咩都唔知

2015年期間，民建聯功能組別議員黃定光牽頭搞邊境購物城，由新鴻基及恒基捐出地皮，再由時任特首梁振英全力支持，經過一番折騰後，購物城終在去年2月正式開張，幾個月前再獲城規會批續期3年。

劉鎮海駕車送記者到場視察，可見新田購物城地點偏僻，附近是濕地和村屋，購物城內十室九空，售賣藥妝、日用品的「水貨店」僅一兩間，其餘多是食肆，明顯無法分流水貨客，倒是吸引了不少跨境學童及家長到此聚會，大批小學生跑來跑去，大部分說普通話，還有一名孩子隨處小便。

「其實配套做得不太好，人流偏低。現在多是車友的聚腳點，改裝汽車的地方，搞活動和function。 」劉承認，水貨城內很少商戶賣水貨，但強調，空地可另行出租作公眾活動場地。

自稱親基層、有限度填海、東大嶼前要環評
開放給公眾使用、以低廉價錢讓基層使用——這是劉鎮海常掛在口邊的說法，連早前土地大辯論的拆高爾夫球場起樓爭議，一向支持多建公屋的他，也以同樣原因表示猶豫：

「如果保留，前提是，要開放給公眾使用，用合理價錢讓公眾打高哥爾夫球，我絕對贊成保留，但如果還是富豪樂園，我絕對支持拆了它。」問道高球場是私人企業，如何開放予公眾？

「所以要給壓力。當然，若讓任何人使用，就變了民粹，便會亂了。我的意思是，讓政府規定它，要搞多點興趣班，讓學生去玩、讓中小學生去體驗。例如一個月有7日，開放給學校去用，5日公眾開放讓人book位，價錢有規定，其餘時間讓有錢人去玩。」

對於填海起公屋，他則表示：「填海我個黨一定支持，但我覺得，兩條腿走路，像我個黨也有保留，不要填那麼大。香港是填返來的，填海是必要，成個沙田都填回來啦。一定要填，但不代表……不代表不收回棕地。」

對於林鄭月娥力推的東大嶼計劃，他審慎地支持：「支持的，但要做好份環評——做份真的環評。」又問記者：「有時人很偽善，又要住，又要保護自然生態動物，你選什麼？只選一樣，人到危急關頭，一定選擇住，人一定是自私的。」

問他自稱立場親基層，為何選擇民建聯？「泛民對民主的想法，不符合我對民族的想法；基層從政，要找政黨去支持，以前幫過劉國勳助選，機緣巧合下認識民建聯先。」

那何不考慮工聯會？打正旗號幫基層工人？劉說：「工聯會都係……但民建聯服務貼心點，選舉來說，民建聯安排好點，有經驗一點。」

「第三梯隊」：民建聯青年部提攜
劉又補充：「民建聯不是只支持商家，老實說，新一代民建聯更多來自基層，我對於我們『第三梯隊』有信心。」

「第三梯隊」這詞發源自內地，意指從主幹中分別出來、重點培育的新人才，而劉鎮海所指的，則是青年民建聯；近年建制新任議員周浩鼎、鄭泳舜也是出身於此：「35歲以下的黨員直接入青年部。主席是顏汶羽，我覺得他也是希望！比較年輕、敢發聲，可稱為進步派吧？」

訪問期間，民主黨爆出退黨潮，北區區議員劉其烽轉為無黨派。劉鎮海便說，建制青年比較願意妥協、協商，很少發生這種變故：「我從政，政治是協調的藝術。我和師父（蘇西智）也會傾，說服大家，說服不到，只要大理念、目標一樣，方法不同，我都可以接受。」

他又指，有時民建聯在立法會投票通過的政策其非親基層，但只要最大理念一樣——愛國愛港、跟基本法本子辨事，他都可以想辦法妥協。然後他又搬出不要讓「民主」淪為「民粹」這說法：

「政治人物，最忌行在市民的後面。前面是懸崖，市民話我要衝落去，那邊對了、行那邊。政棍為了取得選票犧牲市民利益，就說衝吧，點知全部死晒，政棍企最後，他不會死，望住你死而已。」

「政治人物當選後，消耗政治本錢、支持度或選票，去做一些他認為對，對香港市民最合乎他們利益的事。企在民眾前面，民眾鬧你，但前面有水源，你死都要帶他們過去，過後便知道你是對。」

問劉認為有哪些政策最後兌現是「對」的？「高鐵、港珠澳大橋。」

後記：建制新勢力 - 傀儡還是新人？
劉鎮海已在民建聯工作5年，雖沒表明出戰2019年區議會選舉，但他師承連任5屆的北區區議員蘇西智，又兼任民建聯環境事務副發言人，可見他應是受重點裁培的新人之一。

記者曾邀請數位民建聯新人受訪，大多已讀不回，只有劉鎮海在一分鐘內答允受訪，而記者到達議辦後，他才向師父申報要接受媒體訪問，蘇西智立刻要求查閱記者卡片。

劉鎮海初時表現輕鬆，強調關懷基層，又指自己算是黨中較「跩」，不時被師父訓話。但說起和民建聯不太一致的立場，他還是要找說法平衡黨和自己的意見。唯一說得理直氣壯的，是他的愛國情懷，主張若民族面臨動盪或分裂危機，就沒有本錢去談民主；若為維穩故，自由及民主皆可拋一邊。

劉是港大新聞系碩士畢業，問他怎看前記者陳凱欣當選？答案是全力支持，更認同馬凱簽證不獲批一事與新聞自由無關，甚至國家安全可以先於新聞自由：

「一個國家或地區，有自己出入境審核權，新聞自由都有底線。」「新聞自由沒有絕對的自由，當涉到國家利益、民族利益，我相信記者要有底線。」 「當民族不成民族，國家分裂時，你唔洗講自由，像中東國家被美國控制。」

他更表明陳浩天的民族黨被律政司以《社團條例》取締，本質已與黑社會無異：

「若你了解黑社會的歷史，其實差不多，最初反清復明（天地會），還有義和團，他們是居民的保衛隊，背後都有政治或保家衛國的思想。」

這些答案，令我想起劉鎮海說過的一句：「民建聯是你的政黨，你也是民建聯的一部分。」

到底是政黨培育新人？還是新人為政黨帶來新氣象？That is always the question.

最新數據1卻顯示，高達52.7%大專生「沒有政治傾向」。再看陳凱欣團隊，為她助選的除了高官、建制元老外，還有一群陌生而形象清新、高學歷的90後青年。

笨土同犯民班支持者
睇清楚未啊

到時有票落佢手咪得囉

再一次證明 窮撚讀幾多書都係窮撚 唔應該生仔為害人間

阿邊個係商人個仔做緊議員
個黨咁疊水佢都係月入一萬，慢慢做過世啦

有錢咪親中，冇錢睇下仲有冇咁多人親

扮乜鬼嘢，你班民建聯咪係最搞禍民生嗰班囉

他說：「我都想了解㗎嘛！我不喜歡不落場，就反對。」何時落場？「早段啦，放漼淚彈前，去那邊聽半個鐘書，還帶多一兩個年輕人去。」聽誰的書？「不記得了，隔了這麼久。」

放催淚彈前撚有書聽咩~

可能入面有啲係鬼嚟呢

又將政治同民生切割
真係on9咁震
呃廢老就得

任何時代都有班靠攏權力既投機者
同政治理念無關

係咪on99呀, 有q協調、磋商呀 只係做大陸一隻狗, 叫你行左就行左